#+OPTIONS: author:nil ^:{}
#+HUGO_BASE_DIR: ../../../../../
#+HUGO_SECTION: post/2024/03
#+HUGO_CUSTOM_FRONT_MATTER: :toc true
#+HUGO_AUTO_SET_LASTMOD: t
#+HUGO_DRAFT: false
#+DATE: [2024-03-18 一 15:13]
#+TITLE: linux 中u 盘的同步问题
#+HUGO_TAGS:
#+HUGO_CATEGORIES: kernel
#+HUGO_CUSTOM_FRONT_MATTER: :image https://r2.guolongji.xyz/allinaent/2024/06/92a1feeab471b12646b9c76edccc1546.jpg

linux 有很多不好用的地方

+ U 盘不能显示进度条

+ dd 命令制作的启动盘 meta data 不更新，导致无法继续写入

文韬大佬深耕内核多年，中断、文件系统、信号理解的都很深入。

* 问题背景
刘总反馈了一个 uos 上的使用体验问题：拷贝大文件到 u 盘时，虽然拷贝很快完成了，但是后面一直现在同步中，经常让人怀疑它是不是卡死了。而在 windows 上，虽然拷贝的进度条走得很慢，但是完成了就完成了，可以直接拔盘走人了，不会有“同步”的等待过程。

问题的原因（如果我理解错了，文管同事请指正）大概是：

+ 在 linux 上，copy 操作更多的是写入了内存的 page cache 里，而并没有真正完成落盘，而这一般是通过主动调用 fsync(2)之类的系统调用来完成的。
+ 比如在刘总的场景下， 如果电脑内存比较大（16G 以上），那拷贝一个 5G 的大文件，因为是从本地 nvme 读入到内存里，可能很快可以完成（几秒钟就 ok）；但是当调用 fsync 将所有数据写入慢速 u 盘呢？如果 u 盘质量不太好，加上为了保持和 windows 的兼容所以 u 盘的文件系统一般是 exfat 或者 ntfs，可能速度只有 30-50M，那 5G 的数据可能需要超过 2 分钟。

在使用者来看，3s 就写完了，但是在“同步中”转了 2 分钟，确实让人恼火。

那这个问题可以被优化吗？如果是希望去掉同步过程，3s 就写完，那是不可能做到的。——u 盘就这么快，这是硬性的限制。

但如果是优化使用体验呢？那是有可能的，这其实也是刘总的核心诉求：不是要求更快，而是在进度的显示上更合理。——换而言之，不要 3s 就显示 100%了，对于用户而言不知道同步是什么含义，所以最好是落盘多少就显示多少进度，和 windows 一样。

所以问题的要点是：如何合理地获取、显示数据落盘的进度？

* 数据落盘进度

这并不是一个容易解决的问题。

内核的系统调用 fsync(2)是全部完成后返回，没有进度显示和反馈的。

——我之后可以研究一下，看是否有可能在 data 部分加一个进度统计；要做这也是一个工作量比较大的修改，而且不一定做得到。而且除了 data 之外，比如 ext4 还会涉及到 metadata 和 journal 的处理，exfat/ntfs-3g 因为是 fuse 实现，那更是完全走不同的路径，所以这个还需要更多的调研。

文管团队之前找到过在我看来很合理的统计方式：看 block 的流量统计。这是内核在 sysfs 导出的接口，通过观察有多少流量经过，我们就知道有多少数据被写下去了。

但是这个方式有一个问题：如果用户在同一个 u 盘上发起了多个拷贝操作，那这些流量会混在一起无法区分，没法统计单独一个操作的进度。——而且在 block 层面，目前而言无法做到区分它的数据来源。（这也是我可以 mark 一下的点，也许以后如果用 async-io+direct-io，我们有办法分开统计归属于各个 task 的流量，我之后会留意一下）

还有一个办法就是分段 copy+fsync，比如一个 5g 文件，按 256M 一段，分 20 段，一段一段 copy+fsync，完成一段就更新一段的进度。——但是这样据文管团队反应会损失不少的整体性能。（我没测试过，存疑）

我在这里提出一个折中的方案：

+ 考虑到大部分情况下，用户只会有一次拷贝操作，所以我建议保留基于 block 的统计。
+ 如果用户真的触发了多拷贝，再 fallback 到备选方式，比如现在的完成+同步。
+ 另外对于拷贝操作，可以考虑在进度里为“fsync”操作预留一些进度条，比如全部拷贝完成了也只是 80%，完成 fsync 才补上空余的 20%。

* 将来的展望
从内核方面，我会留意一下 block 的 task 流量统计，以及 fsync 的进度统计，以后说不定会有方案可以提供支撑。

另一方面，6.6 内核上 exfat 有了内核驱动，可以作为首选的 u 盘文件系统格式，可以避免现在的一些因为 fuse 实现而引起的问题；内核的 ntfs3 也是一个选项，还需要进一步评估。

另外值得一提的是，ntfs-3g 的 fsync 实现是很粗糙的，它实际上就是在用户空间调用了整个 disk 的 sync，类似于 fsync("dev/sda1")。——这种实现会有一些缺点，比如多任务下，一个小文件的 fsync，其实会要等待其它大任务的数据全部落盘才能返回，很蠢。

最后，我们目前对于 exfat 和 ntfs 的投入是非常小的（大概只有我稍微瞄过一眼），在现有的规划里似乎也没准备投入，所以其实这是一个需要评估的点：exfat 和 ntfs 对于我们有多重要？我们应该投入吗？是否需要增加一个专门的人深入来做？比如完善上游的 ntfs3 到一个稳定可用的程度？

——这也许是合理的，因为我们大概是全世界最关心内核 ntfs3 的公司之一了……

* 总结

总结如下：

+ 更多的不是性能优化问题，而是产品侧的进度显示策略问题。
+ 进度显示上有着技术难点，我建议是用 block 流量统计来处理通常的情况，再在多任务下 fallback 到 copy+fsync 的分段统计，同时给 fsync 阶段预留一定的进度。
+ 我会将相关的技术点加入我的 list，保持关注，希望以后可以有更好的选择。



